\chapter{Abschließende Messungen}\label{ergebnisse}
\section{Systemtest}\label{systemtest}
Im Systemtest wird das System vermessen und mit einem realen Versuchsaufbau betrieben. Dafür werden verschiedene Messungen, mit und ohne der späteren Störgröße aufgenommen. Diese Störgröße ist ein komplettes SINUS-220 System. Dies ist ein Produkt von WAVELABS und stellt einen Sonnensimulator dar, mitsamt Messelektronik und Steuer-Computer. Dabei wird mit dem Referenzsonnenspektrum AM1.5G (siehe Quelle \cite{DIN_Norm_Spek}) jede Sekunde $200\,ms$ lang die Messfläche mit einer Solarzelle beleuchtet. Außerdem ist die Entfeuchtung auf  $30\,\%\,rF$ eingestellt. Hier sollen folgende Szenarien betrachtet werden:
\begin{compactitem}% alle Messungen mit Datenlogger zusätzlich und sinnvoller SINUS220-Messung
	\item Regelwert ohne Störgröße (Solltemperatur: \ang{32}C, Sollfeuchte: $10\,\frac{g}{m^3}$)
	\item Regelwert mit Störgröße (Solltemperatur: \ang{32}C, Sollfeuchte: $18\,\frac{g}{m^3}$)
	\item Regelkurve, mit 6 Stunden Laufzeit und wechselnden Sollwerten, ohne Störgröße
	\item Regelkurve, mit 6 Stunden Laufzeit und wechselnden Sollwerten, mit Störgröße
\end{compactitem}
Bei diesem Test wurden die besagten Widerstände um den steigenden Wasserleitwert auszugleichen, nicht verwendet, da diese bei Volllast eine Temperatur von \ang{375}C erreichen. Dies und die Tatsache, dass daran eine hohe Spannung anliegt und große Ströme fließen, machen Schutzmaßnahmen unabdingbar. Daher ist eine Schutzmaßnahme in Form eines Gehäuses notwendig, so dass ein Hineingreifen nicht möglich ist und weiterhin ein gute Luftzirkulation gewährleistet wird, da die höchstzulässige Umgebungstemperatur für Volllast bei \ang{70}C liegt.\cite{lastwiderstand_datasheet}\\
Die ersten zwei Tests dienen vor allem der Bestimmung der gegenseitigen Beeinflussung der Regler. Außerdem soll über diese Tests der Arbeitsbereich des Systems bestimmt werden, um diesen zu bewerten. Zeitgleich dienen diese Tests der allgemeinen Funktionskontrolle sowie auch der Betrachtung der Störgröße SINUS-220, die im Normalbetrieb immer Einfluss auf das System haben wird.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15.9cm]{Abbildungen/Diagramm_Value_ohneSINUS_CCC-P.PNG}
	\caption{Kurven für Regelwert ohne SINUS-220}
	\label{fig:Regelwert_ohneSINUS}
\end{figure}
Das erste Szenarium findet sich im Diagramm \ref{fig:Regelwert_ohneSINUS} wieder. Die Sollwerte sind mittels gestrichelter Linien eingezeichnet. Zuerst fällt natürlich auf, dass sich die Luftfeuchte relativ zur Temperatur schnell einstellt und dann mit $+\,2,\!5\, \frac{g}{m^3}$ und $-\,0,\!5\, \frac{g}{m^3}$ um den Sollwert schwankt. Ungefähr nach den ersten 17 Minuten, während das Wasser auf Betriebstemperatur gebracht wird, steigt die Feuchte an. Zeitgleich steigt aber auch die Temperatur schneller als zuvor. Hier kann man den Einfluss des heißen Dampfes der Luftfeuchteregelung auf die Temperatur sehen. Zudem fällt auf, dass der Umlaufkühler seine Grenze erreicht und keine Temperatur von \ang{32}C schafft. Die höchste Temperatur ist hier \ang{30,6}C. Nach circa eineinhalb Stunden sieht man weiterhin, dass die Luftfeuchteänderung stufenartig wird. Dies liegt an der Entfeuchtung. Diese ist wie schon im Kapitel \ref{klimakammer_wavelabs} genannt, nur bis zu $30\,\%\,rF$ möglich. Durch die Endtemperatur von \ang{30.6}C und eine Feuchte von $10\,\frac{g}{m^3}$ ergibt sich so eine relative Luftfeuchtigkeit von $32\,\%$. So ist gut zu sehen, dass die Entfeuchtung auch mittels PWM arbeitet, wenn der Istwert dem Sollwert nahe kommt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15.9cm]{Abbildungen/Diagramm_Value_mitSINUS_CCC-P.PNG}
	\caption{Kurven für Regelwert mit SINUS-220}
	\label{fig:Regelwert_mitSINUS}
\end{figure}
Die zweite Kurve findet sich in der Abbildung \ref{fig:Regelwert_mitSINUS}. Hier ist die Sollluftfeuchte höher und in der Klimakammer arbeitet ein SINUS-220 und stellt die Störgröße dar. Grundsätzlich sind die gleichen Dinge zu sehen wie schon im vorherigen Diagramm. Nur fängt die Feuchte nicht an stufenartig zu werden, da der Sollwert der relativen Luftfeuchte hier $54\,\%\,rF$ beträgt und dieser weit genug entfernt von den $30\,\%\,rF$ der Entfeuchtung ist. Daher wird hier wie geplant durchgehend entfeuchtet, ohne einer sichtbaren PWM. Des Weiteren sieht man, dass die Temperatur trotz Störgröße nur auf \ang{31,7}C kommt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15.9cm]{Abbildungen/Diagramm_Curve_ohneSINUS_CCC-P.PNG}
	\caption{Kurven für Regelkurve ohne SINUS-220}
	\label{fig:Regelkurve_ohneSINUS}
\end{figure}
Für die nächsten Szenarien wird nun der zweite Tab der GUI verwendet und mithilfe dieser eine Kurve von 6 Stunden Laufzeit mit 2 verschiedenen Sollwerten eingestellt. Da vorher die maximalen Temperaturen ausgelotet wurden, wird hier zuerst eine Temperatur angefahren, die in jedem Fall im Arbeitsbereich liegt. Die zweite Temperatur dient dann für die Bestimmung des möglichen Minimums der Temperatur. In den folgenden beiden Messungen wurde als erster Sollwert eine relativen Luftfeuchte von $59\,\%$ festgelegt. Der zweite Sollwert beträgt $48\,\%\,rF$. Vorerst wird wieder ohne dem SINUS-220 getestet. Diese Messung findet sich im Diagramm \ref{fig:Regelkurve_ohneSINUS}. Hier wurde die Entfeuchtung in den ersten zwei Stunden Laufzeit auf $55\%\,rF$ eingestellt, nachfolgend auf $45\%\,rF$. Auch hier zeigt sich wieder die zackige Kurve, wenn der Istwert $5\%\,rF$ oder weniger vom Sollwert entfernt ist. Eine Temperatur von \ang{22}C wird auch hier nicht erreicht. So liegt die kleinstmögliche Temperatur ohne ein System, dass im Inneren zusätzlich Wärme abgibt beziehungsweise ohne Störgröße bei \ang{24}C. Hier sieht man den großen nicht zu unterschätzenden Einfluss des Dampfes im Vergleich zur alleinigen Temperatursteuerung. In der Abbildung \ref{fig:reglerTemp_T} sieht man als Vergleich, dass auch Temperaturen bis \ang{18} bei einer Außentemperatur von \ang{22} möglich wären, ohne Dampf. Man kann weiterhin die relative Abweichung der Temperatur nach dem Einschwingvorgang erkennen, die bei $+\,0,\!5\,K$ und $-\,0,\!1\,K$ liegt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15.9cm]{Abbildungen/Diagramm_Curve_mitSINUS_CCC-P.PNG}
	\caption{Kurven für Regelkurve mit SINUS-220}
	\label{fig:Regelkurve_mitSINUS}
\end{figure}
Beim letzten Szenarium wurde die Entfeuchtung wieder auf den Wert von $30\%\,rF$ gestellt. In der zugehörigen Abbildung \ref{fig:Regelkurve_mitSINUS} kann man den Feuchteverlauf zwischen Ist- und Sollwert gut sehen. Der Temperaturverlauf ähnelt dem vorherigen, nur dass die erste Überschwingung größer ist. Die minimale Temperatur liegt nun mit der Störgröße bei \ang{26}C.

\section{Ergebnisse}\label{ergebniss_test}
Wie im vorherigen Kapitel zu sehen, arbeitet das System wie es soll. Jedoch zeigen sich vor allem bei der Temperatur die Grenzen des Umlaufkühlers. Das Gesamtsystem wird nun für zwei verschiedene Einstellungen definiert. Die Erste ist der Arbeitsbereich des alleinigen Systems bei einer Außentemperatur von \ang{20}C. Die Zweite ist die Klimakammer mit dem SINUS-220 im Betrieb. Die zweite Einstellung ist die relevante, da die Klimakammer nie leer betrieben werden wird. Durch die Unterschiede kann jedoch der Einfluss der Störgröße gut beurteilt werden.
\subsection{Arbeitsbereich der leeren Klimakammer}
\renewcommand{\arraystretch}{0.9} 
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c |}
		\hline
		\textbf{Arbeitsbereich Temperatur} & \ang{24}C bis \ang{30,5}C\\
		\hline
		\textbf{Genauigkeit Temperatur} & $+\,0,\!5\,K$ und $-\,0,\!1\,K$\\
		\hline
		\textbf{Arbeitsbereich Luftfeuchtigkeit} & $35\,\%\,rF$ bis $90\,\%\,rF$\\
		\hline
		\textbf{Genauigkeit Luftfeuchtigkeit} & $+\,2,\!5\, \frac{g}{m^3}$ und $-\,0,\!5\, \frac{g}{m^3}$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Systemeigenschaften der leeren Klimakammer bei \ang{20}C Außentemperatur}
	\label{grenzwerte_leer}
\end{table}
\subsection{Arbeitsbereich mit laufendem SINUS-220}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{| c | c |}
		\hline
		\textbf{Arbeitsbereich Temperatur} & \ang{26}C bis \ang{31,5}C\\
		\hline
		\textbf{Genauigkeit Temperatur} & $+\,0,\!5\,K$ und $-\,0,\!1\,K$\\
		\hline
		\textbf{Arbeitsbereich Luftfeuchtigkeit} & $35\,\%\,rF$ bis $90\,\%\,rF$\\
		\hline
		\textbf{Genauigkeit Luftfeuchtigkeit} & $+\,2,\!5\, \frac{g}{m^3}$ und $-\,0,\!5\, \frac{g}{m^3}$\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Systemeigenschaften der Klimakammer mit SINUS-220 bei \ang{20}C Außentemperatur}
	\label{grenzwerte_SINUS}
\end{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1} 
\section{Vergleichsmessungen}\label{vergleich}%Messung auf Messflächenhöhe: Sensor mittig und DataLogger an der Wand
Zu den im vorherigen Kapitel \ref{systemtest} aufgeführten Messungen können Vergleichsmessungen angesetzt werden, die parallel aufgenommen wurden. Dafür wurde während dieser Messungen zeitgleich nicht nur mit dem Systemsensor gemessen, sondern auch noch mit einem Datenlogger, der eine zweite Temperatur-/Feuchtekurve aufgenommen hat. Dabei wurde der Datenlogger $10\,cm$ mittig von der Vordertür platziert auf gleicher Höhe wie der Si7021, der Messhöhe des SINUS-220. Der Sensor wurde in der ungefähren Mitte der Klimakammer positioniert, jedoch so, dass er weder beleuchtet wird noch in der Abluft eines der Geräte liegt. Die Messwerte des Datenloggers zur Messung der Abbildung \ref{fig:Regelwert_mitSINUS} findet sich in der Abbildung \ref{fig:Regelwert_mitSINUS_Logger}. Eine zweite Messung, die parallel zur Messung des Diagramms \ref{fig:Regelkurve_ohneSINUS} aufgenommen wurde findet sich darunter in der Abbildung \ref{fig:Regelkurve_ohneSINUS_Logger}. In beiden erkennt man vor allem bei der Temperatur die höhere Messungenauigkeit im Gegensatz zum Si7021. Diese liegt beim verwendeten Datenloggers EL-USB-2 bei $\pm\,0,\!5\,K$.\cite{datalogger} Des Weiteren ist ein Temperaturunterschied zwischen dem Rand und dem Zentrum der Klimakammer zu erkennen. Der Unterschied beträgt am Rand ungefähr ein halbes Kelvin weniger. Dies gilt auch für die absolute Luftfeuchtigkeit. Diese ist auch teilweise leicht nach unten versetzt. Doch besonders gut kann man in der Kurve des Diagramms \ref{fig:Regelwert_mitSINUS_Logger} sehen, dass die Feuchte am Rand der Klimakammer erst nach circa einer Stunde um den Sollwert pendelt. Zuvor scheint der Dampf sich noch nicht gut genug in der Klimakammer ausgebreitet zu haben, so dass am Rand $1$ bis $2\,\frac{g}{m^3}$ weniger Wasser ist als in der Mitte der Kammer, wo der Systemsensor Si7021 positioniert ist. Zu erwähnen ist noch, dass der EL-USB-2 keine absolute Luftfeuchtigkeit aufnimmt. Daher wurde diese, für die Messungen im Nachhinein genauso berechnet, wie es im Programm mit den Messwerten des Si2071 geschieht.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{Abbildungen/Diagramm_Curve_mitSINUS_CCC-P.PNG}
	\caption{Messkurven des Datenloggers für Regelwert mit SINUS-220}
	\label{fig:Regelwert_mitSINUS_Logger}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{Abbildungen/Diagramm_Curve_mitSINUS_CCC-P.PNG}
	\caption{Messkurven des Datenloggers für Regelkurve ohne SINUS-220}
	\label{fig:Regelkurve_ohneSINUS_Logger}
\end{figure}

\section{Auswertung}\label{auswertung}
Wie die Messungen zeigen, arbeitet das System wie gewünscht. Die Vergleichsmessungen mit dem Datenlogger zeigen auch, dass das System genau arbeitet und in der Klimakammer keine zu großen Unterschiede zwischen den Istwerten am Rand der Kammer im Vergleich zu den Istwerten im Zentrum auftreten. Durch die Implementierung der Lastwiderstände wird eine Laufzeit größer als 9 Stunden möglich. Jedoch zeigten sich auch unerwünschte Effekte, zum einen ist der jetzige Arbeitsbereich der Temperatur sehr klein, für die Tests aber grundlegend ausreichend. Ein größeres Problem ergibt sich in der Kombination von Kühlen und Befeuchten. Da dies über das gleiche Rohr eingespeist wird, entsteht viel Kondensat. Oberhalb des Lüfters ist dies kein Problem, da mittels des Kondensatsammlers dieses direkt in den Dampfzylinder geleitet wird. Nur unterhalb des Lüfters bei den Wärmetauschern kann das Kondensat nur nach unten abfließen und tropft außerhalb der Klimakammer ab. Dies kann man in dieser Konstellation leider nicht verhindern, weshalb es sinnvoll ist, dieses Problem bei der Wahl der Sollwerte zu berücksichtigen. Um Temperaturen unterhalb des angegebenen Bereiches zu erreichen, muss ein Sollwert von weniger als $5\,\frac{g}{m^3}$ ausgewählt werden. Wenn dies der Fall ist, wird nicht befeuchtet.\\
Ein zweiter wichtiger Faktor ist die Entfeuchtung. Da das System nur ordentlich arbeitet, wenn diese durchgehend entfeuchtet, sollte bei jedem Test die Einstellung von den besagten $30\,\%\,rF$ getroffen werden. Zu berücksichtigen ist, dass, sobald das Gerät abgeschaltet wurde oder die Spannungsversorgung getrennt wird, der eingestellte Wert wieder auf $55\,\%\,rF$ steht. Dies bedeutet, dass der Benutzer vor jedem Test das Gerät einschalten muss und gleichzeitig den Sollwert auf das Minimum einzustellen ist. Weiterhin besitzt der Entfeuchter gerade einmal einen Auffangbehälter mit einem Fassungsvermögen von $2,\!2\,l$. Vor allem bei hohen Luftfeuchtigkeiten kann dieser auch innerhalb von 9 Stunden gefüllt sein. Danach wartet das Gerät, bis der Behälter geleert wurde. Dafür kann aber beispielsweise ein weiterer Behälter dazugestellt werden, mit einem Abfluss, damit auch bei sehr hohen Feuchtigkeiten lange Laufzeiten garantiert werden können. Jedoch sollte auch dies bei den bisher geplanten Tests nicht notwendig sein, solange der Test nicht länger als 24 Stunden läuft, da bei WAVELABS zur Zeit dieses Projektes Zielluftfeuchtigkeiten von höchstens $60\,\%\,rF$ gewünscht sind.\\
Im Kapitel \ref{ergebniss_test} wird auf die Außentemperatur hingewiesen. Diese ist sehr bedeutend und legt durchaus den Arbeitsbereich fest. Daher ist es sehr sinnvoll, im kommenden Sommer bei hohen Umgebungstemperaturen erneut Tests von Mitarbeitern der Firma WAVELABS durchführen zu lassen. So kann ermittelt werden, wie groß dieser Einflussfaktor ist. Aufgrund der Jahreszeit, in der diese Tests durchgeführt wurden, war eine solche Bestimmung des genauen Einflusses der Umgebungstemperatur nicht möglich.\\
Weiterhin besitzt das Klimakammersystem wichtige Eigenschaften, die folgend aufgeführt werden. Der wichtigste Punkt gehört zur Sicherheit. Da das System mit $230\,V$-Wechselspannung arbeitet und zeitgleich bis zu $16\,A$ benötigt, ist die wichtigste Regel, den Tank sowie auch die Tür für den Ablasshahn niemals im Betrieb zu öffnen. Dafür wurden auch Sicherheits- und Warnungshinweise auf der Anlage platziert. Aus diesem hohen Energieverbrauch folgt außerdem, dass diese Anlage alleine betrieben werden muss. Da im Hausschaltkasten für den europäischen Wechselstrom, der an Steckdosen anliegt, immer mit einem $16\,A$-LSS abgesichert ist, bedeutet das kurz gesagt, dass im Stromkreis nur die Dampferzeugung angeschlossen werden darf. Der Umlaufkühler sowie ein eventueller SINUS-220 müssen über eine andere Leitung versorgt werden. Weiterhin wichtig für die Bedienung ist, dass nur ein geschulter Mitarbeiter diese betreiben darf. So wird zum einen gewährleistet, dass die Sicherheit des Benutzers höher ist. Zum anderen müssen vor und während des Betriebes einige Punkte berücksichtigt werden, damit ein unterbrechungsfreier Betrieb möglich ist. Dazu gehört zum einen das Einschalten aller nötigen Geräte, das Befüllen des Wassertanks und das Entleeren des Zylinders und des Entfeuchters, wobei der Zylinder immer nach dem Betrieb entleert werden sollte. Es muss nur nochmal kontrolliert werden, ob er wirklich leer ist. Danach kann die USB Verbindung mit dem PC hergestellt werden, die Software gestartet und verbunden werden. Nachfolgend ist es sinnvoll, die Einstellungen des Programms zu überprüfen, sowie die Daten des letzten Zylinderaustausches und wie lange die Elektroden schon betrieben werden. Falls nötig können diese dann ausgetauscht werden. Alle weiteren wichtigen Informationen dazu finden sich in der Software beziehungsweise in den Abbildungen \ref{fig:GUI_Tab1}, \ref{fig:GUI_Tab2}, \ref{fig:GUI_Tab3} und \ref{fig:GUI_Tab4}. Während der Arbeit der Anlage ist zwingend zu garantieren, dass zum einen die Verbindung zur Dampferzeugung und zum Umlaufkühler nicht unterbrochen wird. Zum anderen dürfen am Umlaufkühler selbst keine Einstellungen getroffen werden. Ansonsten kann es passieren, dass er neu gestartet werden muss, um wieder Sollwerte vom Computer zu empfangen, was im Umkehrschluss bedeutet, dass die ganze Messung von vorne gestartet werden muss.\\
 
